\begin{theorem}[Ортогонализация Грамма-Шмидта]\thmslashn
	
	$x_1, x_2, x_3, ... \in H$ -- линейно независимы
	
	$L_n:= Lin\{x_1, x_2,..., x_n \}$. Тогда
	
	$\exists e_1, e_2, e_3,...$ ортонормированная система, т.ч. $Lin\{e_1, e_2, ..., e_n \} = L_n$
	
	И если $f_1, f_2,...$ ортонормированная система, т.ч. $Lin\{f_1,f_2,...,f_n \} = L_n $, то $f_n = \lambda_n e_n$, где $\abs{\lambda_n} = 1$.
\end{theorem}

\begin{definition}Ортонормированные многочлены \thmslashn
	
	
	$\dotproduct{a}{b} \subset \R \;\; \mu$ -- мера на $\dotproduct{a}{b}$
	
	$\int\limits_a^b x^k \,d\mu(x) < +\infty$. Тогда можно взять последовательность мономов $1,x, x^2,x^3,...$ в $L^2(\dotproduct{a}{b}, \mu)$ и ортонормировать ее по Граму-Шмидту по заданному скалярному произведению.
	
	$\dotproduct{f}{g} := \int\limits_a^b f(x) \overline{g(x)} \,d\mu(x)$
\end{definition}

\begin{example}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Многочлены Лежандра
		
		$P_n(x) := \frac1{2^n n!} \frac{d^n}{dx^n}((x^2-1)^n)$
		
		Ортонормированная система в $L^2[-1,1]$
		
		\item Многочлены Чебышева первого рода.
		
		$T_n(x) := \cos (n\arccos x)$ ортогональная система в $L^2([-1,1], \frac{d\lambda}{\sqrt{1-x^2}})$
		
		\item Многочлены Чебышева второго рода.
		
		$U_n(x) := \frac{\sin ((n+1)\arccos x)}{\sin x}$ ортогональная система в $L^2([-1,1], \sqrt{1-x^2} \,d\lambda)$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$(X,\rho)$ -- метрическое  пространство, $x \in X$ и $A\subset X$.
	
	Расстояние от $x$ до $A = $ наилучшее приближение к $x$ элементами множества $A$:
	
	$\rho(x, A) := \inf\limits_{y \in A} \rho(x, y)$
	
	Такой $y^*$, для которого $\rho(x, y^*) = \rho(x, A)$ -- элемент наилучшего приближения.
\end{definition}

\begin{theorem}[О наилучшем приближении в гильбертовом пространстве]\thmslashn
	
	$A$ -- выпуклое, замкнутое непустое подмножество $H$, $x \in H$.
	
	Тогда существует единственный элемент наилучшего приближения.
\end{theorem}

\begin{lemma}\thmslashn
	
	$2(\norm{u}^2 + \norm{v}^2) = \norm{u+v}^2 + \norm{u - v}^2$
\end{lemma}

\begin{proof} (теоремы)\thmslashn
	
	Пусть $y$ и $z \in A \implies \frac{y+z}{2} \in A$.
	
	$d:= \rho(x, A) \implies d^2 \le \norm{x- \frac{y+z}{2}}^2$
	
	$\implies 2(\norm{x-y}^2 + \norm{x-z}^2) = \norm{2x - (y+z)}^2 + \norm{y-z}^2$
	
	Заметим, что $\norm{2x - (y+z)}^2 = 4\norm{x - \frac{y+z}{2}}^2 \ge 4d^2$
	
	$\implies \norm{y-z}^2 \le 2(\norm{x-y}^2 + \norm{x-z}^2 - 2d^2)$
	
	Т.к. $d = \inf\limits_{y \in A} \norm{x-y} \implies \exists y_n \in A \;:\; \norm{x - y_n} \underset{n \to \infty}{\to} d$
	
	$\norm{y_n - y_m}^2 \le 2(\norm{x-y_n}^2 + \norm{x - y_m}^2 - 2d^2)$
	
	$\implies y_n$ -- фундаментальная последовательность $\implies \exists y^* = \lim\limits_{n \to \infty} y_n \in A$, т.к. замкнуто.
	
	$\implies \norm{x-y^*} = d$
\end{proof}

\begin{theorem}[о проекции]\thmslashn
	
	$x \in H$ и $L$ -- замкнутое подпространство.
	
	Тогда существует единственный $y \in L$ и $z \perp L$, т.ч. $x = y + z$. И $y$ -- элемент наилучшего приближения к $x$ в $L$.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Существование. Возьмем элемент наилучшего приближения к $x$ в $L$.
	
	$\forall l \in L \;\; y + \lambda l \in L$
	
	$\implies \norm{y + \lambda l - x}^2 \ge \norm{y-x}^2$
	
	$z: = y - x$
	
	$ \dotproduct{z+\lambda l}{z + \lambda l} \ge \dotproduct{z}{z}$
	
	$\dotproduct{z}{z} + \lambda \dotproduct{l}{z} + \dotproduct{z}{\lambda l} + \dotproduct{\lambda l}{\lambda l} = \dotproduct{z}{z} + \lambda \dotproduct{l}{z} + \overline{\lambda }\dotproduct{z}{l} + \abs{\lambda}^2 \dotproduct{l}{l} $
	
	$\implies \lambda \dotproduct{l}{z} + \overline{\lambda} \dotproduct{z}{l} + \abs{\lambda}^2 \dotproduct{l}{l} \ge 0$
	
	Подставим $\lambda:= \frac{-\overline{\dotproduct{l}{z}}}{\norm{l}^2}$
	
	$\lambda \dotproduct{l}{z} + \overline{\lambda} \dotproduct{z}{l} + \abs{\lambda}^2 \norm{l}^2 \ge 0$
	
	$- \frac{\abs{\dotproduct{l}{z}}^2}{\norm{l}^2} - \frac{\abs{\dotproduct{l}{z}}^2}{\norm{l}^2} + \frac{\abs{\dotproduct{l}{z}}^2}{\norm{l}^4} \norm{l}^2 = - \frac{\abs{\dotproduct{l}{z}}}{\norm{l}^2} \le 0$
	
	$\implies \abs{\dotproduct{l}{z}}^2 = 0\implies z \perp l$
	
	Единственность. $x = y + z = y' + z' $
	
	$y - y' = z' - z \;\; z'$ и $z \perp L$, в частности $y - y'$
	
	$0 = \dotproduct{y-y'}{z' - z} = \dotproduct{y - y'}{y -y'} = \norm{y-y'}^2 \implies y=y' \implies z =z'$
	
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Ортогональная проекция $x$ на $L$ -- тот $y$ из теоремы.
	
	Ортогональный проектор $P_L \;:\; H \to H \;\; P_L x = y$
	
	Ортогональное дополнение $L^{\perp} := \{z\in H \;:\; z\perp L \}$
	
	
\end{definition}

\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $P_L$ -- линейный оператор.
		
		\item Если $L \ne \{0 \} $, то $\norm{P_L} = 1$
		
		\item $P_{L^{\perp}} = Id - P_L$
		
		\item $(L^{\perp})^{\perp}  = L$
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Очевидно.
		
		\item $\norm{P_L x}^2 = \norm{y}^2 \le \norm{y}^2 + \norm{z}^2 = \norm{x}^2$
		
		$\implies \frac{\norm{P_L x}}{\norm{x}} \le 1 \implies \norm{P_L} \le 1$
		
		Поскольку вектора из $L$ переходят в себя $P_L y = y \;\; \forall y\in L$, то получили что $1$ достигается. Значит, $\norm{P_L} = 1$.
		
		\item $L^{\perp}\;\;\;P_{L^{\perp}} x = z$
		
		$x = y + z = P_L x + P_{L^{\perp}} x$
		
		\item $P_{(L^{\perp})^{\perp}} = Id - P_{L^{\perp}} = Id - (Id - P_L) = P_L$
		
		$\implies L = P_L H = P_{(L^{\perp})^{\perp}} H = (L^{\perp})^{\perp}$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$(X, \rho)$ -- метрическое пространство -- сепарабельное, если существует такое счетное множество $A\subset X$, что $\Cl A = X$.
	
	Обычно такое множество $A$ называют всюду плотным. 
\end{definition}

\begin{example}\thmslashn
	
	$\R^n$ сепарабельно, т.к. можно взять $A = \Q^n$.
\end{example}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	В любом сепарабельном гильбертовом пространстве существует не более чем счетный ортонормированный базис. 
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Берем счетное  $A = \{x_1, x_2, x_3, ... \} \;\;\; \Cl A = H$.
	
	Проредим эти $x_i$ так, что останется линейно независимое подмножество. (Идем, встретили выражающийся через предыдущие -- выкинули).
	
	$\{y_1, y_2, y_3,... \} \implies Lin\{x_n \} = Lin \{y_n \}$
	
	По Граму-Шмидту $\exists e_1,e_2,...$ -- ортонормированная система.
	
	$Lin \{e_1, e_2,...,e_n \} = Lin\{y_1,y_2,...,y_n \}$
	
	$\implies Lin\{e_n \} = Lin\{y_n \} = Lin\{x_n \}$
	
	$\implies \Cl Lin\{e_n \} = \Cl Lin \{x_n \} \supset \Cl \{x_n \} = H$
	
	$\implies \{e_n \}$ -- базис.
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Бесконечномерное сепарабельное гильбертово пространство изоморфно $l^2$. (Т.е. есть такое отображение в $l^2$, что оно биекция и сохраняет скалярное произведение)
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$x \in H \mapsto \{c_n(x) \}_{n \in \N}$
	
	Берем базис $\{ e_n \}$. Знаем, что $\dotproduct{x}{y} = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} c_n(x) \overline{c_n(y)} = \dotproduct{\{c_n(x) \}}{\{c_n(y) \}}_{l^2}$
\end{proof}

\Subsection{\S3. Тригонометрические ряды Фурье}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$T_n(x) = \frac{a_0}{2} + \sum\limits_{ k = 1}^{n} (a_k \cos kx + b_k \sin kx)$
	
	-- тригонометрический многочлен степени $\le n$.
	
	Если $\abs{a_n} + \abs{b_n} \ne 0$, то тригонометрический многочлен степени $n$.
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$\cos kx = \frac{e^{ikx} + e^{-ikx}}{2} \;\;\; \sin kx = \frac{e^{ikx} - e^{-ikx}}{2i}$
	
	$T_n(x) = \sum\limits_{k = -n}^{n} c_k e^{ikx}$
\end{remark}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Тригонометрический ряд
	
	$\frac{a_0}{2} + \sum\limits_{n = 1}^{\infty} (a_n \cos nx + b_n \sin nx)$
	
	Комплексная запись $ \sum\limits_{-\infty}^{\infty} c_n e^{inx}$
	
	Сходимость в понимании $\sum\limits_{k=-n}^n c_k e^{ikx} \underset{n \to \infty}{\to} ... $
\end{definition}

\begin{lemma}\thmslashn
	
	Пусть тригонометрический ряд сходится в пространстве $L^1[0, 2\pi]$ к функции $f$.
	
	Тогда 
	
	$a_k = \frac1{\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(x) \cos kx \,dx$
	
	$b_k = \frac1{\pi } \int\limits_0^{2\pi} f(x)\sin kx \,dx$
	
	$c_k = \frac1{2\pi} \int\limits_{0}^{2\pi} f(x) e^{-ikx} \, dx$
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$S_n$ -- частичная сумма. Пусть $n \ge k$.
	
	$\abs{\int\limits_0^{2\pi} S_n(x)\cos kx \,dx - \int\limits_0^{2\pi} f(x) \cos kx \,dx } \le \int\limits_0^{2\pi} \abs{S_n(x) \cos kx - f(x) \cos kx} \,dx \le \norm{S_n - f}_{L^1(0, 2\pi)} \to 0$
	
	Заметим, что $\int\limits_0^{2\pi} S_n(x)\cos kx\,dx = \pi a_k$, т.е. получили, что надо.
		
	Для остальных коэффициентов доказывается аналогично.
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Пусть $f \in L^1[0,2\pi]$. Тогда
	
	$a_k := \frac1{\pi } \int\limits_0^{2\pi} f(x) \cos kx \,dx$
	
	$b_k:= \frac1{\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(x) \sin kx \, dx$
	
	$c_k := \frac1{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(x) e^{-ikx} \,dx$
	
	Коэффициенты Фурье для $f$.
	
	Ряд Фурье для функции $f$
	
	$\frac{a_0}{2} + \sum\limits_{n = 1}^{\infty} (a_n \cos nx + b_n \sin nx)$
	
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$\abs{a_k} \le \frac{\norm{f}_{L^1}}{\pi} \;\;\; \abs{b_k} \le \frac{\norm{f}_{L^1}}{\pi}$
	
	$\abs{c_k} \le \frac{\norm{f}_{L^1}}{2\pi}$
\end{remark}